% This is part of the book TeX for the Impatient.
% Copyright (C) 2003, 2016 Paul W. Abrahams, Kathryn A. Hargreaves, Karl Berry, Daniel James.
% See file fdl.tex for copying conditions.

\input macros


% Página de direitos autorais.
% 
\noheadlinetrue
\sinkage

\noindent `\TeX' é uma marca comercial da American Mathematical Society.

\noindent `\Metafont' é uma marca comercial de Addison-Wesley Publishing Company.

\bigskip
\noindent Este livro, \thisbook, contém tutorial e informação de 
referência acerca de todos os recursos do \TeX\ plano e primitivo.

\bigskip

\noindent Copyright \copyright{} 2003, 2016 Paul~W. Abrahams,
Kathryn~A. Hargreaves, Karl Berry, and Daniel~H. James.

\bigskip
\noindent   É concedida permissão para copiar, distribuir e/ou modificar 
este livro ''TeX para o Impaciente'', versão traduzida para a língua 
portuguesa, sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU, versão 
1.3 ou qualquer versão posterior publicada pela Free Software 
Foundation; sem Seções Invariantes, sem Textos de Capa Frontal e sem 
Textos de Quarta Capa.   Uma cópia da licença está incluída na seção 
intitulada ''Licença de Documentação Livre GNU''.

\medskip\noindent
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
document under the terms of the GNU Free Documentation License, Version
1.3 or any later version published by the Free Software Foundation; with
no Invariant Sections, with no Front-Cover texts, and with no Back-Cover
texts.  A copy of the license is included in the chapter entitled ``GNU
Free Documentation License''.

\medskip\noindent
Sob os termos da Licença de Documentação Livre GNU (LDLG), qualquer 
pessoa está autorizada a modificar e redistribuir este material, e é 
nossa esperança que outros acharão útil fazer isso.  Isso inclui 
traduções, mesmo para outras linguagens naturais, ou para outra fonte de 
computador ou formatos de saída.

\medskip\noindent
Under the terms of the GFDL, anyone is allowed to modify and
redistribute this material, and it is our hope that others will find it
useful to do so.  That includes translations, either to other natural
languages, or to other computer source or output formats.

\medskip\noindent
Na nossa interpretação da LDLG, você também pode extrair texto deste 
livro para uso em um novo documento, contanto que o novo documento 
também esteja sob a LDLG, e contanto que os créditos apropriados sejam 
dados (como provido na licença).

\medskip\noindent
In our interpretation of the GFDL, you may also extract text from this
book for use in a new document, as long as the new document is also
under the GFDL, and as long as proper credit is given (as provided for
in the license).


\pagebreak
\byebye
