% This is part of the book TeX for the Impatient.
% Copyright (C) 2003 Paul W. Abrahams, Kathryn A. Hargreaves, Karl Berry.
% See file fdl.tex for copying conditions.

\input macros
\frontchapter{Pref\'acio}

{\tighten
O \TeX\ de Donald Knuth, um sistema computadorizado de tipografia, 
fornece quase tudo o que \'e necess\'ario para tipografia de alta 
qualidade de nota\c c\~oes matem\'aticas, bem como de texto comum.  \'E 
particularmente not\'avel por sua flexibilidade, sua excelente 
hifeniza\c c\~ao e sua capacidade de escolher quebras de linha 
esteticamente satisfat\'orias.  Devido \`as suas extraordin\'arias 
capacidades, o \TeX\ tornou-se o principal sistema tipogr\'afico para 
matem\'atica, ci\^encia e engenharia e foi adotado como padr\~ao pela 
American Mathematical Society.  Um programa companheiro, ^{\Metafont}, 
pode construir formas de letras arbitr\'arias incluindo, em particular, 
quaisquer s\'imbolos que possam ser necess\'arios em matem\'atica.  
Ambos \TeX\ e \Metafont\ est\~ao amplamente acess\'iveis dentro da 
comunidade cient\'ifica e de engenharia e foram implementados em uma 
variedade de computadores.  \TeX\ n\~ao \'e perfeito---falta suporte 
integrado a gr\'aficos, e alguns efeitos, como ^{revision bars}, s\~ao 
muito dif\'iceis de produzir---mas esses inconvenientes s\~ao muito 
compensados por suas vantagens.
\par}

\thisbook\/ destina-se a servir cientistas, matem\'aticos e tip\'ografos 
t\'ecnicos para quem \TeX\ \'e uma ferramenta \'util e n\~ao um 
interesse primordial, bem como pessoas de computa\c c\~ao que tem um 
forte interesse em \TeX\ por sua pr\'opria causa.  N\'os tamb\'em 
pretendemos que ele sirva tanto aos novatos em \TeX\ e \`aqueles que 
j\'a est\~ao familiarizados com \TeX.  Assumimos que nossos leitores 
est\~ao confort\'aveis em trabalhar com computadores e querem obter as 
informa\c c\~oes de que precisam o mais r\'apido poss\'ivel.  Nosso 
objetivo \'e fornecer essas informa\c c\~oes de forma clara, concisa e 
acess\'ivel.
{\tighten Este livro, portanto, fornece um holofote luminoso, uma 
bengala robusta e mapas detalhados para explorar e usar o \TeX.  Ele 
permitir\'a que voc\^e domine \TeX\ em um ritmo r\'apido via consulta e 
experi\^encia, mas n\~ao o conduzir\'a pela m\~ao ao longo de todo o 
sistema \TeX.  Nossa abordagem \'e fornecer a voc\^e um manual para 
\TeX\ que facilita a recupera\c c\~ao de qualquer informa\c c\~ao que 
voc\^e precise.  N\'os explicamos o repert\'orio completo de comandos do 
\TeX\ e os conceitos que os fundamentam.  Voc\^e n\~ao ter\'a que 
desperdi\c car seu tempo arando com materiais que voc\^e nem precisa nem 
quer.  \par}

Nas se\c c\~oes iniciais n\'os tamb\'em fornecemos orienta\c c\~ao 
suficiente para que voc\^e possa come\c car se voc\^e n\~ao tiver usado 
\TeX\ antes.  Presumimos que voc\^e tenha acesso a uma 
implementa\c c\~ao de \TeX\ e que voc\^e saiba como usar um editor de 
texto, mas n\~ao presumimos muito sobre seu hist\'orico.  Como este 
livro est\'a organizado para pronta refer\^encia, voc\^e continuar\'a a 
ach\'a-lo \'util a medida que se tornar mais familiarizado com o \TeX.  
Se voc\^e preferir come\c car com um tour cuidadosamente guiado, 
recomendamos que voc\^e primeiro leia o ^{\texbook} de Knuth (veja 
\xrefpg{resources} para uma cita\c c\~ao), passando por cima das 
se\c c\~oes de curva perigosa (``dangerous bend''), e ent\~ao retorne 
para este livro para informa\c c\~oes adicionais e para refer\^encia 
quando voc\^e come\c car a usar \TeX.  (As se\c c\~oes de curva perigosa 
do \texbook\ cobrem t\'opicos avan\c cados).


A estrutura de \TeX\ \'e realmente muito simples: um documento de 
entrada do \TeX\ consiste em texto comum intercalado com comandos que 
d\~ao ao \TeX\ instru\c c\~oes adicionais sobre como tipografar o seu 
documento.  Coisas como f\'ormulas matem\'aticas cont\'em muitos desses 
comandos, enquanto o texto expositivo cont\'em relativamente poucos 
deles.  A parte que desperdi\c ca tempo de aprender \TeX\ \'e aprender 
os comandos e conceitos que fundamentam suas descri\c c\~oes.  Assim, 
n\'os devotamos a maior parte do livre para definir e explanar os 
comandos e os conceitos.  N\'os tamb\'em fornecemos exemplos mostrando a 
sa\'ida da tipografia de \TeX\ e a correspondente entrada, dicas sobre 
solucionar problemas comuns, informa\c c\~ao acerca de mensagens de erro 
e assim por diante.  N\'os fornecemos refer\^encias cruzadas extensa por 
n\'umero de p\'agina e um \'incide completo.

N\'os organizamos as descri\c c\~oes dos comandos de forma que voc\^e 
pode procurar por eles pela fun\c c\~ao ou alfabeticamente.  A 
organiza\c c\~ao funcional \'e o que voc\^e precisa quando voc\^e sabe o 
que deseja fazer, mas n\~ao sabe que comando pode faz\ê-lo para voc\^e.  
A organiza\c c\~ao alfabetica \'e o que voc\^e precisa quando sabe o 
nome de um comando, mas n\~ao sabe exatamente o que ele faz.

N\'os devemos adverti-lo de que n\~ao tentamos fornecer uma 
defini\c c\~ao completa de \TeX.  Para isso voc\^e precisar\'a do 
^{\texbook}, que \'e a fonte original de informa\c c\~ao sobre \TeX.  
\texbook\ tamb\'em cont\'em um monte de informa\c c\~ao sobre os pontos 
finos do uso de \TeX, particularmente sobre o assunto da composi\c c\~ao 
de f\'ormulas matem\'aticas.  N\'os o recomendamos enfaticamente.

Em 1989, Knuth fez uma grande revis\~ao no \TeX\ com a finalidade de 
adapt\'a-lo aos conjuntos de caracteres de $8$ bits, necess\'arios para 
suportar a tipografia para outras linguagens que n\~ao o Ingl\^es.  A 
descri\c c\~ao do \TeX\ neste livro incorpora essa revis\~ao (veja 
\xref{newtex}).

{\tighten Voc\^e pode estar usando uma forma especializada de \TeX\, 
como ^{\LaTeX} ou ^{\AMSTeX} (veja \xref{resources}).  Apesar dessas 
formas especializadas serem auto-contidas, voc\^e ainda pode desejar 
usar algumas das facilidades do pr\'oprio \TeX\ de vez em quando, de 
forma a conseguir um controle mais apurado que somente \TeX\ pode 
fornecer.  Este livro pode ajud\'a-lo a aprender o que precisa saber 
acerca dessas facilidades sem ter que aprender sobre um monte de outras 
coisas nas quais voc\^e n\~ao est\'a interessado.  \par}

Dois de n\'os (K.A.H. e K.B.) fomos generosamente financiados pela 
Universidade de Massachusetts em Boston durante a prepara\c c\~ao deste 
livro.  Em particular, Rick Martin manteve as m\'aquinas em 
execu\c c\~ao, e Robert~A. Morris e Betty O'Neil tornaram as m\'aquinas 
dispon\'iveis.  Paul English da Interleaf nos ajudou a produzir provas 
para o desenho de capa.

Desejamos agradecer aos revisores do nosso livro: Richard Furuta da 
Universidade de Maryland; John Gourlay da Arbortext, Inc.; Jill Carter
Knuth e Richard Rubinstein da Digital Equipment Corporation.

N\'os levamos a s\'erio suas cr\'iticas perspicazes e impiedosas do 
manuscrito original, e o livro se beneficiou enormemente de suas 
percep\c c\~oes.

N\'os estamos particularmente gratos ao nosso editor, Peter Gordon da 
Addison-Wesley.  Este livro realmente foi id\'eia dele e, ao longo de 
seu desenvolvimento, ele foi uma fonte de encorajamento e de conselhos 
valiosos.  Agradecemos sua assistente na Addison-Wesley, Helen 
Goldstein, por sua ajuda de muitas maneiras; e Loren Stevens da 
Addison-Wesley por sua habilidade e energia em conduzir este livro ao 
longo de seu processo de produ\c c\~ao.  N\~ao fosse pela nossa editora 
de c\'opia, Janice Byer, uma s\'erie de erros pequenos, mas irritantes, 
teriam permanecido neste livro.  N\'os apreciamos sua sensibilidade e 
gosto em corrigir o que precisava ser corrigido, mantendo o que n\~ao 
precisa ser corrigido.  Finalmente, gostar\'iamos de agradecer a Jim 
Byrnes, da Prometheus Inc., por tornar essa colabora\c c\~ao poss\'ivel 
ao nos apresentar uns aos outros.
\vskip1.5\baselineskip

\line{\it Deerfield, Massachusetts\hfil\rm P.\thinspace W.\thinspace A.}
\line{\it Manomet, Massachusetts\hfil\rm K.\thinspace A.\thinspace H.,
       K.\thinspace B.}

\vskip2\baselineskip

\noindent {\bf Pref\'acio para a edi\c c\~ao gratuita:} Este livro foi 
originalmente publicado em 1990 por Addison-Wesley.  Em 2003, foi 
declarado esgotado e Addison-Wesley generosamente reverteu todos os 
direitos para n\'os, os autores.  Decidimos disponibilizar o livro em 
forma de fonte, sob a Licen\c ca de Documenta\c c\~ao Livre GNU, como 
nossa maneira de apoiar a comunidade que apoiou o livro.  Veja a 
p\'agina de direitos autorais para mais informa\c c\~oes sobre o 
licenciamento.

As ilustra\c c\~oes que faziam parte do livro original n\~ao est\~ao 
inclu\'idas aqui.  Algumas das fontes tamb\'em foram alteradas; agora, 
somente fontes dispon\'iveis gratuitamente s\~ao usadas.  Deixamos as 
marcas de corte e as informações da cozinha nas p\'aginas, para servir 
como identifica\c c\~ao.  Uma vers\~ao antiga de Eplain foi usada para 
produzi-lo; veja o arquivo {\tt eplain.tex} para detalhes.

N\~ao planejamos fazer mais altera\c c\~oes ou acr\'escimos ao livro, a 
n\~ao ser pela corre\c c\~ao de qualquer erro relatado a n\'os e, 
talvez, a inclus\~ao das ilustra\c c\~oes.

Nossa distribui\c c\~ao do livro est\'a em 
{\tt ftp://tug.org/tex/impatient}.  Voc\^e pode nos contactar por 
correio eletr\^onico em {\tt impatient@tug.org}.

\pagebreak
\byebye
